\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[margin= 1.5 cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[croatian]{babel}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{setspace}
\usepackage[hyperfootnotes=false,hidelinks]{hyperref}
\usepackage[bottom]{footmisc}
\author{Adriano Orioli}
\title{NFC Tehnologija}
\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\begin{spacing}{1.1}
		\begin{center}
			\begin{Large}
			SVEUČILIŠTE U ZAGREBU\\
			\textbf{FAKULTET ELEKTROTEHNIKE I RAČUNARSTVA}
			\end{Large}
		\end{center}
		\end{spacing}
		\vspace*{\fill}
		\begin{spacing}{1.4}
		\begin{center}
			\begin{Large}
				\textbf{SEMINAR}\\
			\end{Large}
			\vspace{1cm}
			\begin{Huge}
				\textbf{NFC Tehnologija} 
		 	\end{Huge}\\
			 \begin{Large}
		 		 Adriano Orioli
			 \end{Large}\\
			 \begin{Large}
		 		Mentor: Prof. dr. sc. Mario Kovač
			 \end{Large}\\
		\end{center}
		\end{spacing}
		\vspace*{\fill}
		\begin{center}
			\begin{large}
			Zagreb, \today
			\end{large}
		\end{center}
		\begin{small}
		\url{https://bitbucket.org/aorioli/seminar_nfc/}
		\end{small}
	\end{titlepage}
	\tableofcontents
	\pagebreak
	
	\section{Uvod}
		\begin{normalsize}
		\textbf{Near Field Communication}(NFC) tehnologija je oblik bezdodirne komunikacije 
		između elektroničkih uređaja koji podržavaju NFC standarde. NFC omogućava korisnicima brz i intuitivan način razmjene 
		podataka s drugim uređajima poput mobitela, tableta, naplatnih stanica i pasivnih ''tag''-ova koji nemaju vlastito 
		napajanje. Brzina prijenosa podatka putem NFC-a je malena, no jednostavnost i sigurnost korištenja, malena potrošnja 
		baterije i mogućnost uspostavljanja kompliciranijih protokola poput Bluetooth-a ili WiFi-a pomoću jednog dodira	
		nadoknađuje njegove nedostatke. 
		\end{normalsize}
		\pagebreak
	\section{Razvoj}	
		\subsection{RFID}
			\paragraph{}
				\textbf{Radio-frequency identification}(RFID) tehnologija je preteča NFC tehnologije. RFID uređaji su 
				bežični, beskontaktni uređaji koji koriste radijsku frekvenciju elektromagnetnog polja za prijenos podataka
				između aktivnog odašiljača i primatelja, koji može ali i ne mora imati napajanje.
			\paragraph{}
			RFID odašiljač je uređaj koji može slati i čitati signal, ima vlastito napajanje i ovisno o namjeni odašiljača 
			emitira jači ili slabiji signal, te troši veću ili manju količinu električne energije. RFID
		  	primatelje(\textit{tagove}) dijelimo na:
			\begin{itemize}
			\item 	\begin{normalsize}
					Pasivne primatelje.\\Prilikom primitka signala pasivni primatelj koristi elektromagnetsko polje radijskog	
					signala za napajanje samog sebe. Da bi se ostvario prijenos energije u dovoljnoj mjeri za napajanje 
					uređaja odašiljač i primatelj moraju biti blizu jedan drugome.
					\end{normalsize}
			\item 	\begin{normalsize}
					Pasivne primatelje s pomoćnom baterijom.\\Prilikom primitka signala od odašiljača unutar primatelja se 
					aktivira baterija koja služi kao napajanje. Domet ovakvog sustava je veći od čisto pasivnog primatelja.
					\end{normalsize}
			\item 	\begin{normalsize}
					Aktivne primatelje.\\Aktivni primatelji imaju ugrađenu bateriju koju koriste kao izvor napajanja.
					Prilikom primitka signala od odašiljača aktivni primatelj odgovori koristeći vlastito napajanje.
					Neki aktivni primatelji mogu, unatoč imenu, periodično emitirati svoje podatke koje potom odašiljači mogu 
					očitati.
					\end{normalsize}
			\end{itemize}
			\paragraph{}
			Jedan od razloga zašto je RFID često korišten od strane istraživača i kompanija leži u njegovoj cijeni.
			Cijena pasivnog sustava je 2011. godine bila 0.09\$. RFID tagovi su iznimno maleni, zbog jednostavnosti izvedbe 
			napravljeni su primatelji veličine do $0.05mm\times0.05mm$. Nedostatak ekstremno malenih uređaja je antena, zbog
			koje se i domet milimetarskih RFID chipova također mjeri u milimetrima.
			\paragraph{}
			Da bi se RFID očitao ne treba biti viđen i upravo ga je to populariziralo u mnogim granama društva. Međunarodne 
			kompanije pomoću njega nadgledaju gibanje robe, a biolozi i zoolozi gibanje životinja. Avionske kompanije prate 
			prtljagu putnika. Sustavi za elektroničku naplatu cestarine također funkcioniraju na RFID principu, gdje se
			prilikom prolaska vozila kroz naplatnu kućicu šalju podaci o korisniku, a računalo spojeno na RFID sustav
			automatski zaračuna korisniku cijenu cestarine. Danas se RFID čipovi ugrađuju čak i u ljude i ljubimce radi 
			boljeg nadgledanja njihova gibanja. Ugradnja u ljude je još uvijek na dobrovoljnoj bazi.
		%TODO Naći/nacrtati sliku RFID sustava		
		\pagebreak
		
	\subsection{NFC}
		\paragraph{}
			NFC nadograđuje postojeću RFID tehnologiju implementacijom dvostrane komunikacije. Dva NFC uređaja mogu jednim
			dodirom razmijeniti određenu količinu podatka bez potrebe za autorizacijom. Podacima pasivnih NFC uređaja
			poput \textit{tagova} se isto može pristupiti jednim dodirom, s obzirom na to da elektromagnetsko polje aktivnog
			uređaja predaje dovoljno električne energije za aktivaciju.\\
			NFC standardima trenutno upravlja NFC forum, čija je glavna zadaća osiguravanje implementacije i standardizacije 
			svih tehničkih detalja vezanih uz NFC.
		\paragraph{}
			 Domet NFC uređaja je oko $10cm$, a komunikacija se odvija pri frekvencijama od 13.56 MHz $\pm7$ kHZ, kao što je
			definirano u standardu ISO/IEC 18000-3
		    \footnote{\url{http://www.iso.org/iso/catalogue_detail.htm?csnumber=53424}}, s brzinama prijenosa podataka 
		    106 $kbs^{-1}$, 212 $kbs^{-1}$ ili 424 $kbs^{-1}$, ovisno o tipu \textit{tag}-a.
		    Memorija dostupna pasivnom NFC uređaju je maksimalno $4,096$B, ovisno o karakteristikama uređaja. Maksimalna
		    potrošnja električne energije aktivnog uređaja je 15$mA$.
		\paragraph{}
			Pasivni NFC uređaji se dijele na četiri podtipa ovisno o karakteristikama uređaja. 
			\begin{itemize}
			\item[\textbf{TIP 1}]
			Omogućava čitanje i pisanje podataka na \textit{tag}.\\
			Memorija uređaja je 96B(proširivo), što je idealno za URL.
			\item[\textbf{TIP 2}]
			Identičke karakteristike kao tip 1, ali s duplo manjom memorijom.
			\item[\textbf{TIP 3}]
			Veća memorija od tipova 1 i 2, i veće brzine prijenosa podataka.
			Proširena memorija omogućava zapis kompliciranijih tipova podataka od URL-a.
			Ovaj tip pasivnog uređaja spada pod FeliCa\footnote{\url{http://www.sony.net/Products/felica/}} sustav.
			\item[\textbf{TIP 4}]
			Koriste NFC-A ili NFC-B protokole za komunikaciju.
			Najbrži \textit{tag} s najvećom memorijom, 32kB.
			\textit{Tag} se prilikom proizvodnje postavi na \textit{read-only} ili programirljivi mod rada, i ta se
			 postavka kasnije ne može mijenjati.
			\end{itemize}
			Cijena NFC \textit{tagova} raste proporcionalno s boljim karakteristikama.
		\paragraph{}
			Načini rada NFC uređaja se dijele na dva osnovna podtipa.
			\begin{list}{}{}
			\item 
			\textbf{Čitač/Pisač i kartica.}\\
			Aktivni uređaj šalje podatke pasivnom, pasivni uređaj odgovori na unaprijed programirani način. Aktivni uređaj je 
			najčešće pametni telefon, a kartica je NFC \textit{tag}. Mobilni uređaj može preuzeti ulogu kartice u slučaju
			da vrši funkcije novčanika ili repozitorija podataka.
			\item
			\textbf{Inicijalizator i sugovornik.}\\
			Dva pametna telefona koja komuniciraju putem \textit{peer-to-peer} protokola. Telefon koji je pokrenuo
			komunikaciju je inicijalizator, te je zadužen za slanje upita i uspostavu veze, a drugi telefon je sugovornik,
			koji odgovoara na upite i naredbe koje mu šalji inicijalizator. Uloge nisu fiksne i mogu se mijenjati tijekom
			komunikacije dva uređaja.
			\end{list}
		\paragraph{}
			Za programiranje NFC uređaja na niskoj razini postoji \textit{open-source} knjižnica \textit{libnfc}\footnote{\url{http://nfc-tools.org/index.php?title=Libnfc}} koja je dostupna pod GNU GPL\footnote{\url{http://nfc-tools.org/index.php?title=Libnfc:License}} licencom.
			
		\pagebreak
	\section{Konkurentske tehnologije}
		\begin{list}{$\bullet$}{} \itemsep 30pt
		 \item 
		 \textbf{QR kod\footnote{\url{http://www.whatisaqrcode.co.uk/}}}		\\	
			QR kod je dvodimenzionalni bar kod u obliku matrice, čija je glavna odlika brza i lagana čitljivost pomoću
			kamere. Osnovna prednost NFC tehnologije nad QR kodom je promjenjivost. Kada se QR kod jednom ispiše, nemoguće 
			ga je promijeniti, te se u slučaju serijske pogreške(npr. na posterima) svi proizvodi moraju povući, dok se NFC
			\textit{tag} lagano reprogramira pomoću uređaja koje za to ima autorizaciju. Lakoća pristupa
			podacima je važan čimbenik u usporedbi QR koda i NFC tehnologije. Za čitanje QR koda korisnik mora izvaditi
			mobitel, upaliti aplikaciju koja dekodira QR kod, čekati da kamera prepozna i dešifrira kod. Kod NFC
			\textit{taga} korisnik samo mora izvaditi mobitel i proći blizu predmeta u koji je ugrađen \textit{tag}, što brže
			i ugodnije iskustvo za korisnika.
			
		\item
		\textbf{Daleka polja}	\\
			Daleko područje elektromagnetskog polja počinje na udaljenosti od približno dvije valne duljine od izvorne
			antene.Kako snaga elektromagnetskog polja pada s kvadratom udaljenosti, u slučaju da signal primi neka antena, 
			njeno polje neće utjecati na originalno polje. Između bliskog i dalekog polja postoji prijelazno područje
			unutar kojega polje poprima karakteristike oba polja. Prijelazno područje nema određenu veličinu, s obzirom na to 
			da varira ovisno o karakteristikama polja. Usporedno s dalekim poljem, bliska polja se nalaze u području jedne
			valne duljine udaljenosti od antene, te svaka antena koja uđe u taj domet stvara polje koje utječe na izvorno. Ta 
			karakteristika bliskih polja povlači mogućnost komunikacije između NFC \textit{taga} i mobilnog uređaja.
			Zbog blizine na koju je potrebno doći da bi se podaci prenosili, NFC je teško prisluškivati i zloupotrebljavati.
			
		\item
		\textbf{Bluetooth\footnote{\url{http://www.bluetooth.com}}}		\\
			Bluetooth je varijanta bežične bezdodirne komunikacije. Domet bluetooth uređaja je mnogo veći od NFC-a, i brzine 
			prijenosa podataka su veće, međutim NFC koristi manje energije za komunikaciju i djeluje na manjim udaljenostima
			tako da je mogućnost prisluškivanja komunikacije manja. Za uspostavu bluetooth komunikacije dva uređaja se moraju 
			upariti slanjem lozinki, što oduzima vrijeme koje se moglo upotrijebiti za prijenos podataka, što kod NFC-a nije
			problem. Bluetooth i NFC koriste svoja svojstva za ugodnije iskustvo korisnika. Dva mobitela mogu jednim dodirom 
			putem NFC-a uspostaviti bluetooth komunikaciju i tako omogućiti prijenos veće količine podataka brže i efikasnije
			nego što bi svaka tehnologija to mogla zasebno. Najnoviji razvoj bluetooth tehnologije je niskoenergetski
			Bluetooth(\textit{Bluetooth Low Energy}) koji koristi manje električne energije od NFC tehnologije.
			
		\end{list}
		\pagebreak
	\section{Moderna primjena}	
		\subsection{Pokretanje aplikacija}
			NFC \textit{tag} se može postaviti na bilo koju površinu. Čitanjem trenutne lokacije
			(kuća,auto,posao) s \textit{taga}, modificiranjem postavki telefona i trenutno pokrenutih aplikacija se 
			ubrzava prelazak iz jednih predefiniranih postavki u druge. Npr. prilikom ulaska u automobil, mobitel se
			prebacuje na glasovno upravljanje, gasi se pristup društvenim mrežama i pali se GPS aplikacija.\\
			Takvu funkcionalnost implementiraju:
			\begin{list}{$\bullet$}{}
				\item
				Sony Smart Connect
				\footnote{\url{https://play.google.com/store/apps/details?id=com.sonyericsson.extras.liveware}}\\
					Aplikacija koja prilikom spajanja uređaja na mobitel izvrši unaprijed definirani slijed radnji. 
					Funkcionira s NFC \textit{tagovima} jednako kao i s bilo koji uređajem.
				\item
				NFC Task Launcher
				\footnote{\url{https://play.google.com/store/apps/details?id=com.jwsoft.nfcactionlauncher}}\\
					Aplikacija koja skenira unaprijed programirani NFC tag i ovisno o njegovom sadržaju pokrene odabranu
					aplikaciju.
			\end{list}
		\subsection{Identifikacija}
			Aplikacija instalirana na mobitel koja prilikom skeniranja od strane drugog NFC uređaja pošalje 
			autorizacijski ključ u svrhu identifikacije vlasnika mobitela. Ovakve aplikacije mogu zamijeniti ulaznice
			i pristupne kartice. \\
			Neke od aplikacije koje se tako ponašaju su:
			\begin{list}{•}{}
			\item
			NFC Badge\footnote{\url{https://play.google.com/store/apps/details?id=es.firabcn.mwc.nfc.badge}}\\
			Aplikacija koja omogućava vlasniku mobitela ulaz na \textit{GSMA Mobile World Congress 2013}. Glavna prednost 
			aplikacije je lakoća kretanja. Jednim čitanjem podataka se korisniku može omogućiti ulazak u kongresne dvorane
			bez potrebe za daljnjom identifikacijom.
			\item
			Handong NFC\footnote{\url{https://play.google.com/store/apps/details?id=edu.handong.smartcampus.student}}\\
			Aplikacija koja omogućava lakši studentski život. Studenti mogu obznaniti prisustvo na predavanjima, prijaviti
			se u dom, naručiti u menzi itd. NFC tehnologija je jako popularna u zemljama Dalekog istoka zbog potrebe za brzom
			organizacijom kretanja ljudi.
			\end{list}
		\subsection{Komunikacijski protokoli}
			Za povezivanje putem bluetootha ili WiFia korisnik mora unijeti postavke, lozinku i korisničko ime. Aplikacija
			može očitati te podatke s NFC \textit{taga} i podesiti sve umjesto korisnika.
			
			\begin{list}{•}{}
			\item
			WifiTap WiFi NFC\footnote{\url{https://play.google.com/store/apps/details?id=com.wifitap.android}}\\
			Aplikacija koja čita postavke bežične mreže s pasivnog NFC uređaja, ili iz QR koda, u nedostatku NFC 
			\textit{taga}.
			\item
			NFC Easy Connect\footnote{\url{https://play.google.com/store/apps/details?id=com.sony.easyconnect}}\\
			Aplikacija koja jednim dodirom uspostavlja bluetooth vezu između mobitel i bluetooth uređaja poput
			slušalica, headseta ili zvučnika.
			\end{list}					
		\pagebreak
		\subsection{Plaćanje}
			Povezivanje NFC uređaja i \textit{online} bankovnog računa u svrhu lakših novčanih transakcija. Aplikacije koje
			pružaju ovu funkcionalnost se moraju pobrinuti da se autorizacijski ključevi šalju sigurnim kanalima u slučaju
			da netko prisluškuje vezu. Jedna od prepreka u širenju sustava NFC transakcija su ugovori s bankama koje još
			ne vjeruju u sigurnost tehnologije,a ni Apple još nije implementirao NFC u svoje mobitele i to je vjerojatno
			jedan od razloga zašto se popularnost NFC-a ne povećava brže.
			\begin{list}{•}{}
			\item
			Google Wallet\footnote{\url{http://www.google.com/wallet/}}\\
			Najpoznatiji i najpopularniji sustav za mobilne transakcije Google Wallet je trenutačno dostupan samo na području
			SAD-a. Google Wallet je dostupan samo za mobitele koji imaju ugrađeni \textit{Secure Element chip}, zbog već
			navedene zaštite podataka.
			\end{list}				
		\subsection{Kultura i izlasci}
			Čitanjem NFC \textit{tagova} korisnik može pristupiti audiozapisima o ekponatima u muzejima ili izložbama.
			\begin{list}{•}{}
			\item
			Wolfsoniana\footnote{\url{https://play.google.com/store/apps/details?id=com.darts.palmcities}}\\
			Aplikacija koja pokazuje kartu muzeja, trenutnu lokaciju korisnika i skeniranjem NFC \textit{taga} na eksponatima
			multimedijski sadržaj vezan uz njega.
			\item
			Chihkan iiiGuide\footnote{\url{https://play.google.com/store/apps/details?id=iiiGuide.Tainan.Chihkan}}
			Aplikacija koja služi kao interaktivni vodič kroz Chihkansku palaču, razvijena od strane grada u svrhu 
			poboljšanja turističkog doživljaja.
			\item
			Sken.me\footnote{\url{https://play.google.com/store/apps/details?id=me.sken.sken.me}}
			Sken.me je sustav za poboljšanje iskustva kupovine i izlazaka. Čitanjem NFC \textit{tagova} i QR kodova u
			odabranim dućanima korisniku se pružaju popusti, posebne nagrade i informacije o lokacijama. Namjera 
			aplikacije je spojiti digitalni osjećaj kupovine sa stvarnim, putem NFC tehnologije.
			\end{list}	
		\subsection{Reklamiranje}
			Ugradnjom NFC \textit{tagova} u promotivne materijale, marketinška firma može pristupiti mnogo većoj
			publici mnogo lakše. Prosječnom korisniku se ne da slikati QR kod samo radi daljnjeg čitanja reklame, no
			ugradnjom interaktivnog sadržaja koji je dostupan putem NFC tehnologije korisnika se može zainteresirati na dulje
			vrijeme te mu bolje pokazati kvalitete proizvoda. Za ovakvu primjenu NFC tehnologije nije potreba posebna 
			aplikacija, već običan čitač \textit{tagova}, upravo zbog smanjenja vremena koje je korisniku 
			potrebno da odluči o tome želi li iskusiti više promotivnog materijala.
			\footnote{\url{http://www.nfcbootcamp.com/}}			 
			
		\subsection{Igre}
			U mobilnim igrama se NFC pretežito manifestira u obliku skeniranja \textit{taga} i borbe ili potrage za nečim
			na što \textit{tag} pokazuje, te se zbog nedostatka inovacije te igre ne konzumiraju u velikim razmjerima poput
			npr. \textit{Angry Birdsa}. Međutim, na konzolama je NFC našao život u obliku igračaka. Ugradnjom pasivnog NFC
			uređaja u figuricu koja se postavlja na nekakav čitač u igru se može učitati lik koje je prikazan u samoj
			figurici. Ovaj	oblik igre je jako privlačan mlađoj populaciji zbog kolekcionarskog duha koji pobuđuju. Problem
			se javlja u prodavačima koji figurice s ugrađenim NFC uređajem naplaćuju po cijeni druge samostalne igre.
			\footnote{\url{http://www.giantbomb.com/near-field-communication/3015-7431/}} 
			
		
		
	\bibliography{}
\end{document}
